**池田市**（）是位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[大阪府西北部的城市](../Page/大阪府.md "wikilink")，轄區成南北方向細長狀，轄區北部位於，南部位於的沖積平原。

位於北部山區中的細河地區為日本主要的[庭園樹木產地之一](../Page/庭園樹木.md "wikilink")\[1\]，[大阪國際機場位於轄區最南端與](../Page/大阪國際機場.md "wikilink")[豐中市](../Page/豐中市.md "wikilink")、[伊丹市交界處](../Page/伊丹市.md "wikilink")，日本汽車公司[大發工業的總公司也位於池田市內的此區域](../Page/大發工業.md "wikilink")。

## 歷史

現在的池田市轄區在令制國時代屬於[攝津國](../Page/攝津國.md "wikilink")[豐島郡](../Page/豐島郡_\(大阪府\).md "wikilink")，而主要市區過去被稱為「吳服」，再[平安時代後期也設立了](../Page/平安時代.md "wikilink")[莊園](../Page/莊園_\(日本\).md "wikilink")－吳庭莊，一直到14世紀末此地成為[攝津池田氏的勢力範圍後](../Page/池田氏.md "wikilink")，才開始使用「池田」作為地名。\[2\]

[南北朝時代在此建立了](../Page/南北朝時代_\(日本\).md "wikilink")作為其主要據點，戰國時代末期[荒木村重取代池田氏](../Page/荒木村重.md "wikilink")，此地成為其勢力範圍，但由於其之後將主要據點遷移至，池田便成為以商業性質為主的聚落。

[江戶時代南部現今主要市區的部分成為](../Page/江戶時代.md "wikilink")[麻田藩的領地](../Page/麻田藩.md "wikilink")，其他大部分區域則成為幕府的直屬或旗本的領地，當時麻田藩的藩廳[陣屋雖然攝於現在豐中市的轄區內](../Page/陣屋.md "wikilink")，但其主要領地大都位於現今池田市轄區內；19世紀末[明治維新之後](../Page/明治維新.md "wikilink")，這些區域曾先後隸屬大坂裁判所司農局、大阪府司農局、大阪府北司農局、[攝津縣](../Page/攝津縣.md "wikilink")、[豐崎縣](../Page/豐崎縣.md "wikilink")、[兵庫縣](../Page/兵庫縣.md "wikilink")、麻田縣，直到1871年的第一次府縣整併中才全數併入大阪府。\[3\]

1889年實施[町村制時](../Page/町村制.md "wikilink")，現在的池田市範圍在當時分屬、**池田町**、、4個行政區劃\[4\]，1935年這其餘三個行政區劃被[併入池田町](../Page/市町村合併.md "wikilink")，四年後1939年池田町升格為**池田市**。\[5\]

### 變遷表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>1889年4月1日</p></th>
<th><p>1889年 - 1912年</p></th>
<th><p>1912 - 1944年</p></th>
<th><p>1945年 - 1954年</p></th>
<th><p>1955年 - 1988年</p></th>
<th><p>1989年 - 现在</p></th>
<th><p>现在</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>池田町</p></td>
<td><p>1939年4月29日<br />
改制為池田市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>细河村</p></td>
<td><p>1935年8月10日<br />
併入池田町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>秦野村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>北丰岛村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 行政

### 歷任市長

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>屆</p></th>
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>上任時間</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p>藤阪寅次郎</p></td>
<td><p><a href="../Page/1939年.md" title="wikilink">1939年</a>8月〜<a href="../Page/1940年.md" title="wikilink">1940年</a>12月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p>北村貞次</p></td>
<td><p><a href="../Page/1941年.md" title="wikilink">1941年</a>3月〜<a href="../Page/1946年.md" title="wikilink">1946年</a>8月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p>井上道夫</p></td>
<td><p>1946年10月〜1946年11月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4-10</p></td>
<td><p>武田義三</p></td>
<td><p><a href="../Page/1947年.md" title="wikilink">1947年</a>4月〜<a href="../Page/1975年.md" title="wikilink">1975年</a>4月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11-15</p></td>
<td><p>若生正</p></td>
<td><p>1975年5月〜<a href="../Page/1995年.md" title="wikilink">1995年</a>4月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>16-19</p></td>
<td></td>
<td><p>1995年5月〜<a href="../Page/2011年.md" title="wikilink">2011年</a>11月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>20</p></td>
<td><p>小南修身</p></td>
<td><p>2011年12月〜<a href="../Page/2015年.md" title="wikilink">2015年</a>11月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>21</p></td>
<td><p>倉田薫</p></td>
<td><p>2015年12月〜現任</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 交通

[Hankyu_Ikeda_Station.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hankyu_Ikeda_Station.JPG "fig:Hankyu_Ikeda_Station.JPG")

通稱為「伊丹機場」的[大阪國際機場位於市區南側](../Page/大阪國際機場.md "wikilink")，過去由於機場噪音地方曾主張遷移機場，但在[關西國際機場啟用](../Page/關西國際機場.md "wikilink")，大阪國際機場用量大幅降低後，現在當地反而是希望能加強大阪國際機場的功能。

市內最主要的鐵路是[阪急電鐵](../Page/阪急電鐵.md "wikilink")[寶塚本線](../Page/寶塚本線.md "wikilink")，以東南－西北方向通過南部的主要市區，其中[石橋車站也是通往東側箕面市的](../Page/石橋站_\(大阪府\).md "wikilink")[箕面線起點車站](../Page/箕面線.md "wikilink")。

[西日本旅客鐵道](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")[福知山線上有個](../Page/福知山線.md "wikilink")，位於池田市轄區西側外約700公尺處，車站雖然站名有「池田」，但實際上是位於[川西市](../Page/川西市.md "wikilink")；這是由於1893年該車站做為的終點站建站之初，車站原本是位於現址東邊靠近吳服橋附近，出站穿過吳服橋即抵達位於對岸的池田町（現在的池田市），由於當時池田町遠比車站所在地的川西村（現在的川西市）繁榮，因此最初車站直接被命名為「池田車站」。1897年由於鐵路路線決定改往西邊的小濱村（現在的[寶塚市](../Page/寶塚市.md "wikilink")）方向延伸，因此車站也往西遷移；此後隨著川西地方的繁榮，當地居民開始希望車站能使用地名更名為「川西車站」，但遭到池田市居民的反對，最終在1951年才折衷使用「川西池田車站」的名稱。\[6\]

轄內的客運則主要依賴所經營的路線。

### 鐵路

  - [阪急電鐵](../Page/阪急電鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [Number_prefix_Hankyu_Takarazuka_line.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Number_prefix_Hankyu_Takarazuka_line.png "fig:Number_prefix_Hankyu_Takarazuka_line.png")
    [寶塚本線](../Page/寶塚本線.md "wikilink")：（←[豐中市](../Page/豐中市.md "wikilink")）
    - [石橋站](../Page/石橋站_\(大阪府\).md "wikilink") -
    [池田站](../Page/池田站_\(大阪府\).md "wikilink") -
    （[川西市](../Page/川西市.md "wikilink")→）
  - [Number_prefix_Hankyu_Takarazuka_line.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Number_prefix_Hankyu_Takarazuka_line.png "fig:Number_prefix_Hankyu_Takarazuka_line.png")
    [箕面線](../Page/箕面線.md "wikilink")：[石橋站](../Page/石橋站_\(大阪府\).md "wikilink")
    - （[箕面市](../Page/箕面市.md "wikilink")）

### 道路

  - 高速道路

<!-- end list -->

  - [中國自動車道](../Page/中國自動車道.md "wikilink")：（豐中市） -
    [中國池田IC](../Page/中國池田IC.md "wikilink") - （川西市）
  - [阪神高速11號池田線](../Page/阪神高速11號池田線.md "wikilink")：（豐中市） -  -  - （川西市）

<!-- end list -->

  - [一般國道](../Page/一般國道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [國道171號](../Page/國道171號.md "wikilink")、[國道173號](../Page/國道173號.md "wikilink")、[國道176號](../Page/國道176號.md "wikilink")、[國道477號](../Page/國道477號.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 府道

<!-- end list -->

  - [大阪府道2號大阪中央環状線](../Page/大阪府道2號大阪中央環状線.md "wikilink")、[大阪府道9號箕面池田線](../Page/大阪府道9號箕面池田線.md "wikilink")、[大阪府道10號・兵庫縣道100號大阪池田線](../Page/大阪府道10號・兵庫縣道100號大阪池田線.md "wikilink")、[大阪府道11號大阪國際空港線](../Page/大阪府道11號大阪國際空港線.md "wikilink")

## 觀光資源

[Satsukiyama-Park.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Satsukiyama-Park.jpg "fig:Satsukiyama-Park.jpg")
[Inagawa_Hanabi.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Inagawa_Hanabi.jpeg "fig:Inagawa_Hanabi.jpeg")

位於北部南側設有大型的，園內的展望台可以眺望[大阪平原](../Page/大阪平原.md "wikilink")，園中也設有。

此外由於原名吳百福有「速食麵之父」稱號的[安藤百福在日本時就是住在池田市](../Page/安藤百福.md "wikilink")，後來也獲得池田市名譽市民的榮譽，在1999年為了紀念其功績，設立了「即食麵發明紀念館」；2017年由於為了與位於[橫濱市的](../Page/橫濱市.md "wikilink")「」統一名稱，更名為「[安藤百福發明紀念館
大阪池田](../Page/安藤百福發明紀念館_大阪池田.md "wikilink")」。

每年8月18日，在與[川西市交界的](../Page/川西市.md "wikilink")上，兩個城市會共同舉辦。

## 教育

轄內無高等教育學校，[大阪教育大學在此設有](../Page/大阪教育大學.md "wikilink")、、。

## 姊妹、友好城市

### 日本

  - [鳥取市](../Page/鳥取市.md "wikilink")（[鳥取縣](../Page/鳥取縣.md "wikilink")）
  - 全國池田高峰會
      - [池田町](../Page/池田町_\(北海道\).md "wikilink")（[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")）
      - [池田町](../Page/池田町_\(福井縣\).md "wikilink")（[福井縣](../Page/福井縣.md "wikilink")）
      - [池田町](../Page/池田町_\(德島縣\).md "wikilink")（[德島縣](../Page/德島縣.md "wikilink")）：已於2006年3月1日合併為[三好市](../Page/三好市_\(德島縣\).md "wikilink")
      - [池田町](../Page/池田町_\(香川縣\).md "wikilink")（[香川縣](../Page/香川縣.md "wikilink")）：已於2006年3月21日合併為[小豆島町](../Page/小豆島町.md "wikilink")。
      - [池田町](../Page/池田町_\(岐阜縣\).md "wikilink")（[岐阜縣](../Page/岐阜縣.md "wikilink")）
      - [池田町](../Page/池田町_\(長野縣\).md "wikilink")（[長野縣](../Page/長野縣.md "wikilink")）

### 海外

  - [朗瑟士敦](../Page/朗瑟士敦.md "wikilink")（[澳大利亞](../Page/澳大利亞.md "wikilink")[塔斯馬尼亞州](../Page/塔斯馬尼亞州.md "wikilink")）

      -
        1965年11月成為姉妹都市\[7\]

  - [蘇州市](../Page/蘇州市.md "wikilink")（[中國](../Page/中國.md "wikilink")[江蘇省](../Page/江蘇省.md "wikilink")）

      -
        1981年成為友好都市\[8\]

## 本地出身之名人

  - 演藝界

<!-- end list -->

  - [田中裕子](../Page/田中裕子.md "wikilink")：演員
  - [大鳥麗](../Page/大鳥麗.md "wikilink")：舞台演員
  - [石坂千尋](../Page/石坂千尋.md "wikilink")：寫真偶像、演員
  - [永井一郎](../Page/永井一郎.md "wikilink")：演員

<!-- end list -->

  - 企業界

<!-- end list -->

  - [安藤百福](../Page/安藤百福.md "wikilink")：速食麵發明人，出生於台灣，後定居於池田市

<!-- end list -->

  - 藝文

<!-- end list -->

  - [森山大道](../Page/森山大道.md "wikilink")：攝影師
  - [若木民喜](../Page/若木民喜.md "wikilink")：漫畫家

<!-- end list -->

  - 學術

<!-- end list -->

  - [中西寬](../Page/中西寬.md "wikilink")：政治學者
  - [河田聰](../Page/河田聰.md "wikilink")：物理學者

<!-- end list -->

  - 體育

<!-- end list -->

  - [谷田絹子](../Page/谷田絹子.md "wikilink")：排球選手
  - [中西悠子](../Page/中西悠子.md "wikilink")：游泳選手

<!-- end list -->

  - 政治

<!-- end list -->

  - [直嶋正行](../Page/直嶋正行.md "wikilink")：政治人物

## 參考資料

## 相關條目

  - [池田町](../Page/池田町.md "wikilink")

  -
  - [池田氏](../Page/池田氏.md "wikilink")

  - [麻田藩](../Page/麻田藩.md "wikilink")

## 外部連結

  - [池田市觀光協會](http://www.ikedashi-kanko.jp/index.html)

  -

<!-- end list -->

1.

2.

3.

4.

5.

6.  鉄道全線全駅 平成20年度版

7.

8.